\chapter{Analisis dan Perancangan}

\section{Analisis dan Perancangan}
Analisis adalah aktivitas yang memuat sejumlah kegiatan seperti mengurai, membedakan, memilah sesuatu untuk di golongkan dan di kelompokan kembali menurut kriteria tertentu kemudian dicari kaitannya dan ditafsirkan maknanya. Perancangan adalah sekumpulan aktivitas yang menggambarkan secara rinci bagaimana perancangan yang ingin dibuat akan berjalan \cite{mulyani2016metode}. Oleh karena itu penulis melakukan analisis dan perancangan pada saat membangun sebuah sistem dengan tujuan agar dapat mengorganisir setiap aktivitas pada saat membangun sebuah sistem.

\subsection{Analisis Sistem}
Analisis sistem adalah sebuah teknik penguraian sebuah sistem menjadi beberapa komponen-komponen pembentuk sistem tersebut saling bekerja dan berinteraksi untuk mencapai tujuan sistem \cite{mulyani2016metode}. 

\subsection{Analisis Sistem Berjalan}
Analisis ini merupakan penggambaran dari proses alur berjalannya pada kasus yang menjelaskan bagaimana pendataan dan penilaian itu terjadi secara langsung. Analisis ini memberikan contoh seperti apa yang akan terjadi pada kenyataan yang ada, karena analisis ini menjelaskan proses terjadinya interaksi langsung yang terjadi pada pengguna.

\subsection{Analisis Sistem Dibangun}
Analisis ini merupakan sebuah proses yang dimana proses tersebut sudah terjadi pada perangkat lunak yang akan di bangun dan analisis ini menjelaskan bagaimana interaksi yang terjadi pada sebuah sistem yang akan dibangun. Analisis ini memberikan contoh seperti apa yang akan terjadi pada jalannya sistem, karena analisis ini menjelaskan proses terjadinya interaksi langsung yang terjadi pada sistem.

\section{\textit{Flowmap} Berjalan \textit{Create Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{flowmap} berjalan yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{user} melakukan \textit{create gesture} pada sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{flowmap} berjalan \textit{create gesture}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
  {figures/FB_create_gesture}}
  \caption{Flowmap Berjalan \textit{Create Gesture}}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas dijelaskan bahwa \textit{user} membuka sebuah \textit{dashboard} dengan harapan agar dapat memilih kategori \textit{create gesture} dan dapat mengatur \textit{trackbar} pada sistem, agar dapat melakukan kegiatan \textit{create gesture} pada sistem dan dapat menyimpan hasil dari \textit{create gesture} dengan tujuan agar \textit{gesture} yang dia inginkan dapat dipakai didalam sistem.

\section{\textit{Flowmap} Berjalan \textit{Scan Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{flowmap} berjalan yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{user} melakukan \textit{scan gesture} pada sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{flowmap} berjalan \textit{scan gesture}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]
  {figures/FB_scan_gesture}}
  \caption{Flowmap Berjalan \textit{Scan Gesture}}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas dijelaskan bahwa \textit{user} membuka sebuah \textit{dashboard} dengan harapan agar dapat memilih kategori \textit{scan gesture} dan dapat mengatur \textit{trackbar} pada sistem, agar dapat melakukan kegiatan \textit{scan gesture} pada sistem dan dapat melihat hasil dari \textit{scan gesture} dengan tujuan agar \textit{gesture} yang dia gunakan dapat terdeteksi atau tidak didalam sistem.

\section{\textit{Flowmap} Berjalan \textit{Sentence Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{flowmap} berjalan yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{user} membuat \textit{sentence gesture} pada sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{flowmap} berjalan \textit{create gesture}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
  {figures/FB_sentence_gesture}}
  \caption{Flowmap Berjalan \textit{Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas dijelaskan bahwa \textit{user} membuka sebuah \textit{dashboard} dengan harapan agar dapat memilih kategori \textit{sentence gesture} dan dapat mengatur \textit{trackbar} pada sistem, agar dapat membuat \textit{sentence gesture} pada sistem dan dapat menyimpan hasil dari \textit{sentence gesture} dengan tujuan agar \textit{sentence gesture} yang dia buat dapat dilihat hasilnya didalam sistem.

\section{\textit{Flowmap} Dibangun \textit{Pengambilan Data}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{flowmap} dibangun yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya sebuah sistem yang dapat melakukan pengambilan data pada sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{flowmap} berjalan \textit{create gesture}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figures/FD_pengambilan_data}}
  \caption{Flowmap Dibangun Pengambilan Data}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas dijelaskan bahwa \textit{user} membuka sebuah \textit{capture.py} dengan harapan agar dapat menentukan klasifikasi pada gambar dan dapat mengatur \textit{trackbar} pada sistem, agar dapat melakukan kegiatan pengambilan data pada sistem dan dapat melatih hasil dari pengambilan data tersebut.

\section{Spesifikasi Perangkat Keras}
Pada tahap ini penulis akan memaparkan beberapa spesifikasi yang diperlukan untuk membangun sebuah sistem, dengan tujuan agar pembaca dapat mengetahui apa saja kebutuhan dari perangkat keras yang digunakan pada sistem ini.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
    
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}|} \hline
    \textit{Processor} & Intel i3 - i5 - i7 Generasi 7 \\
    \hline
    RAM & 4.00 GB \\
    \hline
    VGA & Nvdia GForce 930mx \\
    \hline
    \textit{Hardisk} & 1.00 TB\\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dijelaskan tentang keperluan perangkat keras yang digunakan pada saat pembangunan sebuah sistem, dari pembahasan spesifikasi perangkat keras tersebut dapat membantu pembaca pada saat ingin membuat atau mengembangkan sistem yang sama seperti yang dibuat oleh penulis.

\section{Spesifikasi Perangkat Lunak}
Pada tahap ini penulis akan memaparkan beberapa spesifikasi yang diperlukan untuk membangun sebuah sistem, dengan tujuan agar pembaca dapat mengetahui apa saja kebutuhan dari perangkat lunak yang digunakan pada sistem ini.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
    
    \begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}|} \hline
    Sistem Operasi & \textit{Windows 10 64-bit} \\
    \hline
    Bahasa Pemrograman & \textit{Python} \\
    \hline
    \textit{Framework} & \textit{Python version 3.5 64-bit}, \textit{CUDA} dan \textit{Tensorflow version 1.5.0} \\
    \hline
    \textit{Library} & \textit{Tensorflow-gpu}, Keras version 2.2.0, \textit{OpenCV version 3.4}, \textit{scikit-learn}, \textit{PyQt version 5}, \textit{Pyttsx version 3}, \textit{numpy version 1.15.0} dan \textit{CuDNN} \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dijelaskan tentang keperluan perangkat lunak yang digunakan pada saat pembangunan sebuah sistem, dari pembahasan spesifikasi perangkat lunak tersebut dapat membantu pembaca pada saat ingin membuat atau mengembangkan sistem yang sama seperti yang dibuat oleh penulis.

\section{Faktor Cahaya Dalam dan Luar Ruangan}
Pada tahap ini penulis akan memaparkan beberapa faktor cahaya di dalam dan luar ruangan yang diperlukan untuk mengeksekusi sebuah sistem pengolahan bahasa isyarat menjadi teks, dengan tujuan agar pembaca dapat mengetahui apa saja kebutuhan dari faktor cahaya dalam menggunakan sistem tersebut.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Faktor Cahaya Dalam Ruangan}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{4cm}|p{3cm}|} \hline
    Luas Tempat & Kuatan Lampu & Jumlah Lampu & Cuaca & Latar Belakang \\
    \hline
    3x3 & LED 4w-9w & Minimal 1 & Cerah dan Mendung & Satu Warna \\
    \hline
    3x4 & LED 4w-9w & Minimal 1 & Cerah dan Mendung & Satu Warna \\
    \hline
    4x4 & LED 4w-9w & Minimal 1 & Cerah dan Mendung & Satu Warna \\
    \hline
    4x5 & LED 4w-9w & Minimal 1 & Cerah dan Mendung & Satu Warna \\
    \hline
    5x5 & LED 4w-9w & Minimal 1 & Cerah dan Mendung & Satu Warna \\
    \hline
    3x3 & Pijar 10w-15w & Minimal 1 & Cerah & Satu Warna \\
    \hline
    3x4 & Pijar 10w-15w & Minimal 1 & Cerah & Satu Warna \\
    \hline
    4x4 & Pijar 10w-15w & Minimal 1 & Cerah & Satu Warna \\
    \hline
    4x5 & Pijar 10w-15w & Minimal 1 & Cerah & Satu Warna \\
    \hline
    5x5 & Pijar 10w-15w & Minimal 1 & Cerah & Satu Warna \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Faktor Cahaya Luar Ruangan}
    
    \begin{tabular}{|p{2.7cm}|p{3cm}|p{5cm}|p{2.3cm}|} \hline
    Luas Tempat & Lampu & Waktu & Cuaca \\
    \hline
    Tidak terbatas & Tidak Perlu & Pagi - Siang - Sore & Cerah \\
    \hline
    Tidak terbatas & LED/Pijar 10w-15w & Pagi - Siang - Sore - Malam & Cerah dan Mendung \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Perancangan \textit{UML}}
\textit{UML} (\textit{Unit Modeling Language}) adalah bahasa pemodelan tujuan-umum, pengembangan, di bidang rekayasa perangkat lunak yang dimaksudkan untuk memberikan cara standar untuk memvisualisasikan desain sistem \cite{nugrohorekayasa}.

\subsection{\textit{Use Case Diagram}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{use case diagram} yang menggambarkan bagaimana \textit{user} dapat mengeksekusi sebuah kegiatan yang terjadi pada sistem.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1.1\textwidth]
  {figures/UseCaseDiagram}}
  \caption{\textit{Use Case Diagram}}
  
  \end{figure}
  
  Pada gambar diatas dijelaskan bahwa \textit{user} dapat melakukan empat kegiatan dalam sistem seperti membuat \textit{gesture}, menyimpan \textit{gesture}, membuat \textit{sentence gesture} dan menyimpan \textit{sentence gesture} tujuan dari masing-masing \textit{case} yang dihubungkan kepada \textit{user} ini adalah memberikan hak kepada \textit{user} agar dapat melakukan sebuah kegiatan tersebut pada sebuah sistem.
  
  \subsection{\textit{Class Diagram}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{class diagram} yang menggambarkan bagaimana sebuah \textit{class} yang digunakan untuk membantu prosesnya pembangunan pada sebuah sistem.
  
  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.6\textwidth]
  {figures/ClassDiagram}}
  \caption{\textit{Class Diagram}}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar \textit{class diagram} diatas akan dipaparkan penjelasannya dibawah ini, sebagai berikut :
  
  \begin{enumerate}
      \item Pertama, pada \textit{class dashboard} digunakan untuk menampilkan \textit{user interface} dan mengoperasikan setiap fungsi yang terdapat pada sistem.
      \item Kedua, pada \textit{class capture} digunakan untuk proses pengambilan atau pengumpulan data.
      \item Ketiga, pada \textit{class cnn} digunakan untuk proses pelatihan pada sebuah data sehingga menghasilkan sebuah model yang dapat dipakai oleh sistem
      \item Keempat, pada \textit{class report} digunakan untuk proses pelaporan sebuah hasil dari model tersebut seperti \textit{confusion matrix} dan \textit{classfication report}.
  \end{enumerate}
  
\subsection{\textit{Sequence Diagram Create Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{squence diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{life line} pada sebuah sistem yang dapat melakukan \textit{create gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{sequence diagram create gesture}.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
  {figures/SequenceDiagramCreateGesture}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram Create Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Sequence Diagram Sentence Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{squence diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{life line} pada sebuah sistem yang dapat membuat \textit{sentence gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{sequence diagram sentence gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
  {figures/SequenceDiagramSentenceGesture}}
  \caption{\textit{Sequence Diagram Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Collaboration Diagram Create Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{collaboration diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{life line} pada sebuah sistem yang dapat melakukan \textit{create gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{collaboration diagram create gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
  {figures/CollaborationDiagramCreateGesture}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram Create Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Collaboration Diagram Sentence Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{collaboration diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{life line} pada sebuah sistem yang dapat membuat \textit{sentence gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{collaboration diagram sentence gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.82\textwidth]
  {figures/CollaborationDiagramSentenceGesture}}
  \caption{\textit{Collaboration Diagram Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Activity Diagram Create Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{activity diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{activity} pada sebuah sistem yang dapat melakukan \textit{create gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{activity diagram create gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/ActivityDiagramCreateGesture}}
  \caption{\textit{Activity Diagram Create Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Activity Diagram Sentence Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{activity diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{activity} pada sebuah sistem yang dapat membuat \textit{sentence gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{activity diagram sentence gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.45\textwidth]
  {figures/ActivityDiagramSentenceGesture}}
  \caption{\textit{Activity Diagram Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Statechart Diagram Create Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{statechart diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{line} pada sebuah sistem yang dapat membuat \textit{create gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{statechart diagram create gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
  {figures/StatechartDiagramCreateGesture}}
  \caption{\textit{Statechart Diagram Create Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Statechart Diagram Sentence Gesture}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{statechart diagram} yang menggambarkan bagaimana proses berjalannya \textit{line} pada sebuah sistem yang dapat membuat \textit{sentence gesture} dan berikut gambaran dari sebuah \textit{statechart diagram sentence gesture}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
  {figures/StatechartDiagramSentenceGesture}}
  \caption{\textit{Statechart Diagram Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{\textit{Component Diagram}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{component diagram} yang menggambarkan komponen apa saja yang dibutuhkan untuk membangun sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{component diagram}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/ComponentDiagram}}
  \caption{\textit{Component Diagram}}
  
  \end{figure}
  
\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{deployment diagram} yang menggambarkan \textit{node} apa saja yang dibutuhkan untuk membangun sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{Deployment diagram}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.75\textwidth]
  {figures/DeploymentDiagram}}
  \caption{\textit{Deployment Diagram}}
  
  \end{figure}
  
\subsection{\textit{Object Diagram}}
Pada tahap ini akan digambarkan sebuah \textit{object diagram} yang menggambarkan objek apa saja yang dibutuhkan untuk membangun sebuah sistem dan berikut gambaran dari sebuah \textit{object diagram}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/ObjectDiagram}}
  \caption{\textit{Object Diagram}}
  
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface Dashboard}}
Pada perancangan \textit{user interface dashboard} dijelaskan bagaimana sebuah \textit{visual} yang membantu \textit{user} untuk melakukan interaksi atau dapat menghubungkan sesuatu yang terdapat pada antarmuka \textit{dashboard} dengan tujuan untuk memudahkan \textit{user} untuk pemahaman akan sesuatu yang terhubung didalamnya.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/ui_dashboard}}
  \caption{\textit{User Interface Dashboard}}
  
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface Create Gesture}}
Pada perancangan \textit{user interface create gesture} dijelaskan bagaimana sebuah \textit{visual} yang membantu \textit{user} untuk melakukan interaksi atau dapat menghubungkan sesuatu yang terdapat pada antarmuka \textit{create gesture} dengan tujuan untuk memudahkan \textit{user} untuk pemahaman akan sesuatu yang terhubung didalamnya.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/ui_create_gesture}}
  \caption{\textit{User Interface Create Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface Scan Gesture}}
Pada perancangan \textit{user interface scan gesture} dijelaskan bagaimana sebuah \textit{visual} yang membantu \textit{user} untuk melakukan interaksi atau dapat menghubungkan sesuatu yang terdapat pada antarmuka \textit{scan gesture} dengan tujuan untuk memudahkan \textit{user} untuk pemahaman akan sesuatu yang terhubung didalamnya.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/ui_scan_gesture}}
  \caption{\textit{User Interface Scan Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface Sentence Gesture}}
Pada perancangan \textit{user interface sentence gesture} dijelaskan bagaimana sebuah \textit{visual} yang membantu \textit{user} untuk melakukan interaksi atau dapat menghubungkan sesuatu yang terdapat pada antarmuka \textit{sentence gesture} dengan tujuan untuk memudahkan \textit{user} untuk pemahaman akan sesuatu yang terhubung didalamnya.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/ui_sentence_gesture}}
  \caption{\textit{User Interface Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{Perancangan \textit{User Interface Export File}}
Pada perancangan \textit{user interface export file} dijelaskan bagaimana sebuah \textit{visual} yang membantu \textit{user} untuk melakukan interaksi atau dapat menghubungkan sesuatu yang terdapat pada antarmuka \textit{export file} dengan tujuan untuk memudahkan \textit{user} untuk pemahaman akan sesuatu yang terhubung didalamnya.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
  {figures/ui_export_file}}
  \caption{\textit{User Interface Export File}}
  
  \end{figure}

\section{Hasil Pengujian dan Evaluasi}
Pada tahap ini penulis akan memaparkan hasil dari pengujian dan evaluasi dari penelitian dan juga penjelasan yang didapat dari hasil pengujian dan evaluasi pada penelitian tersebut.

\subsection{Hasil Pengujian \textit{Create Gesture}}
Pada kali ini penulis akan menjelaskan dari hasil yang didapat pada pengujian \textit{create gesture} yang dilakukan pada sistem bertujuan untuk membuat pola baru yang mungkin saja dibuat dan berikut gambar dari hasil pengujian sistem tersebut.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/pengujian_1}}
  \caption{Pengujian \textit{Create Gesture}}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas penulis membuat \textit{gesture} dengan penamaan 'sp' nama tersebut digunakan untuk mengindikasi penggunaan spasi pada sebuah pola yang sudah di \textit{setup} didalam \textit{source code} sebelumnya oleh penulis.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/pengujian_11}}
  \caption{\textit{Source Code} Indikasi Spasi}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas dapat dilihat bagaimana logika yang digunakan dalam kata 'sp' digunakan untuk mengindikasi penggunaan spasi pada sebuah pola yang sudah di \textit{setup} didalam \textit{source code}.

\subsection{Hasil Pengujian \textit{Scanning gesture}}
Pada kali ini penulis akan menjelaskan dari hasil yang didapat pada pengujian \textit{scanning gesture} yang dilakukan pada sistem bertujuan untuk mendeteksi pola bahasa isyarat yang ada pada sebuah \textit{dataset} dan berikut gambaran dari hasil pengujian sistem tersebut.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/pengujian_2}}
  \caption{Pengujian \textit{Scanning Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{Hasil Pengujian \textit{Sentence Gesture}}
Pada kali ini penulis akan menjelaskan dari hasil yang didapat pada pengujian \textit{sentence gesture} yang dilakukan pada sistem bertujuan untuk membuat sebuah kalimat berdasarkan pola bahasa isyarat dan berikut gambaran dari hasil pengujian sistem tersebut.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/pengujian_3}}
  \caption{Pengujian \textit{Sentence Gesture}}
  
  \end{figure}

\subsection{Hasil Pengujian \textit{Save Sentence}}
Pada kali ini penulis akan menjelaskan dari hasil yang didapat pada pengujian \textit{save gesture} yang dilakukan pada sistem bertujuan untuk menyimpan kalimat agar dapat terseksekusi oleh pengeluaran suara pada sebuah sistem dan berikut gambaran dari hasil pengujian sistem tersebut.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/pengujian_4}}
  \caption{Pengujian \textit{Save Sentence}}
  
  \end{figure}

\subsection{Hasil Pengujian \textit{Export Sentence To File}}
Pada kali ini penulis akan menjelaskan dari hasil yang didapat pada pengujian \textit{export sentence to file} yang dilakukan pada sistem bertujuan untuk menyimpan sebuah kalimat yang sudah kedalam sebuah \textit{file} dengan format 'txt' dan berikut gambaran dari hasil pengujian sistem tersebut.

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.65\textwidth]
  {figures/pengujian_33}}
  \caption{Pengujian \textit{Save Sentence}}
  
  \end{figure}

Pada gambar diatas hasil pengujian yang dilakukan oleh peneliti dapat tercapai dengan dapat menunjukan hasil pembuatan kalimat yang dilakukan pada pengujian sebelumnya dan dapat di simpan kedalam \textit{file} dengan format 'txt'.

\subsection{Evaluasi Proses Pembuatan Model}
Pada kali ini penulis akan mengevaluasi hasil dari proses pelatihan pada sebuah data hingga menjadi sebuah model yang dapat digunakan oleh sistem. Pada pengujian ini didasari dengan penggunaan 25 \textit{epoch} dan step yang dilakukan pada masing-masing \textit{epoch} berjumlah 800 dengan 6500 validasi step.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/Hasil_Train_01}}
  \caption{Evaluasi Hasil Proses Pembuatan Model}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa setiap step yang dilakukan pada masing-masing \textit{epoch} memiliki sebuah durasi untuk memberikan hasil laporan pada saat proses pembuatan model tersebut. Hasil yang diberikan pada setiap \textit{epoch} berupa nilai dari kerugian dan akurasi yang didapat pada saat proses pelatihan data untuk dijadikan sebuah model dan juga dari hasil nilai kerugian dan akurasi itupun memiliki tingkat validitasnya masing-masing.

Pada hasil proses pelatihan data untuk dijadikan sebuah model itu juga memiliki keluaran yang didapat dari nilai kerugian dan akurasi berupa metrik dengan penggunaan \textit{learning rate} 0,1 yang menjadi tolak ukur pada tingkat pelajaran sebuah data tersebut dan berikut gambaran grafik yang digunakan untuk menunjukan metrik model \textit{loss} dan \textit{accuracy} pada proses pelatihan data tersebut.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.72\textwidth]
  {figures/Hasil_Train_Grafik_01}}
  \caption{Grafik Hasil Pemodelan \textit{Accuracy}}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa pada proses pengumpulan data sekunder yang dibagi menjadi dua penyimpanan \textit{dataset} yang dimana data \textit{test} merupakan data yang digunakan untuk data sampel dengan ukuran 64x64 dan data \textit{train} merupakan data yang digunakan untuk data pelatihan dengan ukuran 64x64. Dapat dilihat bahwa tingkat akurasi yang didapat dalam pembuatan sebuah model Hampir sempurna dikarenakan tidak terdapat \textit{overfitting} atau gagal dalam melakukan sebuah pencocokan data tambahan pada sebuah proses pelatihan data \cite{santoso2018implementasi}.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.72\textwidth]
  {figures/Hasil_Train_Grafik_02}}
  \caption{Grafik Hasil Pemodelan \textit{Loss}}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa pada proses pengumpulan data sekunder yang dibagi menjadi dua penyimpanan \textit{dataset} yang dimana data \textit{test} merupakan data yang digunakan untuk data sampel dengan ukuran 64x64 dan data \textit{train} merupakan data yang digunakan untuk data pelatihan dengan ukuran 64x64. Dapat dilihat bahwa tingkat \textit{loss} yang didapat dalam pembuatan sebuah model tidak didapatkan dikarenakan tidak terdapat penaikan pada sebuah grafik \cite{santoso2018implementasi}.

\subsection{Evaluasi Proses Klasifikasi Data}
Pada kali ini penulis akan mengevaluasi proses klasifikasi data hingga dapat menunjukan \textit{confusion matrix} yang dinormalisasi dan berikut adalah gambaran dari hasil proses klasifikasi data.

  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
  {figures/Klasifikasi_Report_01}}
  \caption{Evaluasi Proses Klasifikasi Data}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar diatas dapat dijelaskan bahwa setiap klasifikasi yang ada memiliki hasil dari perhitungan \textit{accuracy} yang baik dan menjadi sebuah acuan tingkat proses keberhasilan dalam melakukan klasifikasi dan juga terdapat hasil dari perhitungan \textit{recall} yang baik dan menjadi sebuah acuan bahwa klasfikasi dikenali dengan benar dan juga terdapat hasil dari perhitungan \textit{precission} yang baik dan menjadi sebuah acuan bahwa total contoh positif yang diklasfikasikan dengan total contoh positif yang di prediksi memiliki tingkat akurat yang tinggi dan juga terdapat hasil dari perhitungan \textit{f-measure} yang baik dan menjadi acuan bahwa hasil yang didapat dari pengukuran \textit{precission} dan \textit{recall} dapat diukur dengan baik sehingga dari hasil perhitungan semua itu dapat memberikan nilai dukungan yang dapat membentuk \textit{confusion matrix}.

\subsection{Evaluasi Proses \textit{Confusion Matrix}}
Pada kali ini penulis akan mengevaluasi dan menjelaskan proses yang akan terjadi pada sebuah pembentukan \textit{confusion matrix} berdasarkan \textit{source code} yang diimplementasikan oleh penulis kepada sebuah sistem.

\subsubsection{Penggunaan Fungsi \textit{Library} dan \textit{Normalize}}
 Penggunaan \textit{library} dan \textit{normalize}, pada fungsi tersebut digunakan sebuah \textit{library} untuk mendukung sebuah proses pembentukan \textit{confusion matrix} dan \textit{normalize} digunakan sebagai fungsi untuk menormalisasikan sebuah \textit{matrix} yang ingin dibuat.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/cm_1}}
    \caption{Proses Penggunaan Fungsi \textit{Library} dan \textit{Normalize}}
  
    \end{figure}
    
\subsubsection{Penggunaan Fungsi \textit{Library Itertools}}
    Penggunaan \textit{library itertools}, pada fungsi tersebut digunakan sebuah \textit{library itertools} untuk mendukung sebuah proses iterasi pada sebuah matriks yang ingin dibuat dan pada hasil tersebut dapat tercipta sebuah iterasi dari \textit{confusion matrix} yang sudah dinormalisasi.
    
\subsubsection{Penggunaan Fungsi \textit{Printout}}
    Penggunaan \textit{printout} pada fungsi tersebut digunakan sebuah \textit{printout} untuk mendukung sebuah proses pembentukan laporan dari hasil klasifikasi data menjadi sebuah \textit{confusion matrix} yang berupa gambar.
    
    \begin{figure}[ht]
    \centerline{\includegraphics[width=0.8\textwidth]
    {figures/cm_3}}
    \caption{Proses Penggunaan Fungsi \textit{Printout}}
  
    \end{figure}
    
\subsection{Evaluasi \textit{Confusion Matrix}}
Pada kali ini penulis akan mengevaluasi dari hasil pembentukan sebuah \textit{confusion matrix} yang sudah melewati tahap iterasi dan normalisasi berdasarkan penjelasan proses pembentukan \textit{confusion matrix} dan sebuah \textit{matrix} yang didapat membentang secara \textit{linear} tersebut merupakan nilai yang didapat pada proses klasifikasi data. 
  
  \begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.98\textwidth]
  {figures/confusion_matrix}}
  \caption{\textit{Confusion Matrix}}
  
  \end{figure}
  
Pada gambar diatas merupakan bentuk \textit{confusion matrix} dari sebuah proses klasifikasi tersebut dan nilai-nilai yang membentang secara linear tersebut merupakan nilai dukungan yang didapat dari proses pengklasifikasian tersebut.

\subsection{Evaluasi Kuisioner Penentuan Saran}
Pada kali ini penulis akan memaparkan data yang didapat dari hasil kusioner selama melakukan kegiatan observasi di SLB Negeri Cicendo Bandung, terdapat tiga jenis penentuan saran yang diisi oleh responden dari SLB Negeri Cicendo Bandung, berikut lampiran data dan hasil keputusan yang diolah menggunakan metode \textit{topsis} untuk menentukan sebuah keputusan.

\subsubsection{Penentuan Saran Jenis Pembangunan Sistem}
Pada kali ini akan dipaparkan data dari penilaian responden untuk menentukan jenis pembangunan sistem dengan tujuan dapat dihitung sehingga dapat memberikan sebuah keputusan yang baik untuk saran kedepannya. Maka dari itu penulis melakukan pengolahan dari hasil kuisioner penentuan saran jenis pembangunan sistem yang dapat diukur secara matematis dalam pengambilan sebuah saran.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Data Penilaian Responden}
    
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    Nama & \textit{Website} & \textit{Desktop} & \textit{Mobile} \\
    \hline
    Nina Yulistiani & 5 & 5 & 5 \\
    \hline
    Nur Rahmah & 5 & 5 & 5 \\
    \hline
    Betti Karyanti & 5 & 5 & 5\\
    \hline
    Rini Rinjani & 5 & 5 & 5\\
    \hline
    Tresna Nengsih & 3 & 3 & 5\\
    \hline
    Dewi Indriyani & 5 & 1 & 5\\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas terdapat responden yang melakukan panilaian pada ketiga jenis saran, dengan harapan agar nilai tersebut dapat dijadikan sebuah acuan untuk melakukan pengukuran secara matematis.

\begin{enumerate}
    \item Matriks keputusan, pada matriks keputusan ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat dinormalisasikan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria & R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 \\
    \hline
    C1 & 5 & 5 & 5 & 5 & 3 & 5 \\
    \hline
    C2 & 5 & 5 & 5 & 5 & 3 & 1 \\
    \hline
    C3 & 5 & 5 & 5 & 5 & 5 & 5 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Matriks keputusan ternormalisasi, pada matriks keputusan ternormalisasi ini digunakan sebagai proses yang memberikan sebuah keputusan pada nilai yang dapat pembobotan matriks.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Responden & C1 & C2 & C3 \\
    \hline
    R1 & 2.89 & 2.89 & 2.89 \\
    \hline
    R2 & 2.89 & 2.89 & 2.89 \\
    \hline
    R3 & 2.89 & 2.89 & 2.89 \\
    \hline
    R4 & 2.89 & 2.89 & 2.89 \\
    \hline
    R5 & 1.37 & 1.37 & 3.81\\
    \hline
    R6 & 3.50 & 0.14 & 3.50 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari normalisasi sebuah nilai yang ada pada matriks dengan tujuan agar nilai matriks tersebut dapat dibobotkan.

    \item Matriks keputusan terbobot, pada matriks keputusan terbobot ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada nilai yang dapat menentukan solusi ideal positif dan negatif.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan Terbobot}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria & R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 \\
    \hline
    C1 & 14.43 & 14.43 & 14.43 & 14.434 & 4.12 & 17.50 \\
    \hline
    C2 & 14.43 & 14.43 & 14.43 & 14.434 & 4.12 & 0.14 \\
    \hline
    C3 & 14.43 & 14.43 & 14.43 & 14.434 & 19.06 & 17.50 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari pembobotan sebuah nilai yang ada pada matriks dengan tujuan agar mendapatkan solusi ideal positif dan negatif.

    \item Solusi ideal positif, pada solusi ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat memberikan nilai jarak antara matriks positif dan negatif.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Solusi Ideal Positif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Nilai Positif \\
    \hline
    Y1 & 17.50 \\
    \hline
    Y2 & 14.43 \\
    \hline
    Y3 & 19.06 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Solusi ideal negatif, pada solusi ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat memberikan nilai jarak antara matriks negatif dan positif.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Solusi Ideal Negatif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Nilai Negatif \\
    \hline
    Y1 & 4.12 \\
    \hline
    Y2 & 0.14 \\
    \hline
    Y3 & 14.43 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Jarak antara matriks positif dan negatif, pada jarak tersebut digunakan sebagai pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir untuk mendapatkan sebuah keputusan..
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jarak Antara Matriks Positif dan Negatif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Hasil Awal & Hasil Akhir \\
    \hline
    Y1 & 216.88 & 14.73 \\
    \hline
    Y2 & 310.74 & 17.63 \\
    \hline
    Y3 & 88.12 & 9.39 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari jarak antara matriks positif dan negatif, dengan hasil tersebut digunakan untuk pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir yang ingin dicapai untuk mengambil sebuah keputusan.

    \item Jarak antara matriks negatif dan positif, pada jarak tersebut digunakan sebagai pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir untuk mendapatkan sebuah keputusan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jarak Antara Matriks Negatif dan Positif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Hasil Awal & Hasil Akhir \\
    \hline
    Y1 & 604.89 & 24.59 \\
    \hline
    Y2 & 833.06 & 28.86 \\
    \hline
    Y3 & 30.85 & 5.55 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari jarak antara matriks negatif dan positif, dengan hasil tersebut digunakan untuk pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir yang ingin dicapai untuk mengambil sebuah keputusan.
    
    \item Nilai Prefensi, merupakan hasil akhir yang digunakan sebagai acuan hasil yang dapat menentukan keputusan mana yang jauh lebih baik untuk diterapkan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Nilai Prefensi}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Kriteria & Hasil \\
    \hline
    C1 & 0.62 \\
    \hline
    C2 & 0.37 \\
    \hline
    C3 & 0.63 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
\end{enumerate}

\subsubsection{Penentuan Saran Jenis Penggunaan Bahasa Isyarat}
Pada kali ini akan dipaparkan data dari penilaian responden untuk menentukan jenis penggunaan bahasa isyarat dengan tujuan dapat dihitung sehingga dapat memberikan sebuah keputusan yang baik untuk saran kedepannya. Maka dari itu penulis melakukan pengolahan dari hasil kuisioner penentuan saran jenis penggunaan bahasa isyarat yang dapat diukur secara matematis dalam pengambilan sebuah saran.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Data Penilaian Responden}
    
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    Nama & Indonesia & Amerika & Inggris \\
    \hline
    Nina Yulistiani & 5 & 3 & 3 \\
    \hline
    Nur Rahmah & 5 & 3 & 3 \\
    \hline
    Betti Karyanti & 5 & 3 & 3 \\
    \hline
    Rini Rinjani & 5 & 1 & 2 \\
    \hline
    Tresna Nengsih & 3 & 2 & 1 \\
    \hline
    Dewi Indriyani & 5 & 5 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

%\ Penggunaan Bahasa Isyarat

\begin{enumerate}
    \item Matriks keputusan, pada matriks keputusan ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat dinormalisasikan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria & R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 \\
    \hline
    C1 & 5 & 5 & 5 & 5 & 3 & 5 \\
    \hline
    C2 & 3 & 3 & 3 & 1 & 2 & 5 \\
    \hline
    C3 & 3 & 3 & 3 & 2 & 1 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Matriks keputusan ternormalisasi, pada matriks keputusan ternormalisasi ini digunakan sebagai proses yang memberikan sebuah keputusan pada nilai yang dapat pembobotan matriks.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Responden & C1 & C2 & C3 \\
    \hline
    R1 & 3.81 & 1.37 & 1.37 \\
    \hline
    R2 & 3.81 & 1.37 & 1.37 \\
    \hline
    R3 & 3.81 & 1.37 & 1.37 \\
    \hline
    R4 & 4.56 & 0.18 & 0.73 \\
    \hline
    R5 & 2.41 & 1.07 & 0.27 \\
    \hline
    R6 & 3.50 & 3.50 & 0.14 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari normalisasi sebuah nilai yang ada pada matriks dengan tujuan agar nilai matriks tersebut dapat dibobotkan.

    \item Matriks keputusan terbobot, pada matriks keputusan terbobot ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada nilai yang dapat menentukan solusi ideal positif dan negatif.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan Terbobot}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria & R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 \\
    \hline
    C1 & 19.06 & 19.06 & 19.06 & 22.82 & 7.22 & 17.50 \\
    \hline
    C2 & 4.12 & 4.12 & 4.12 & 0.18 & 2.14 & 17.50 \\
    \hline
    C3 & 4.12 & 4.12 & 4.12 & 1.46 & 0.27 & 0.14 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari pembobotan sebuah nilai yang ada pada matriks dengan tujuan agar mendapatkan solusi ideal positif dan negatif.

    \item Solusi ideal positif, pada solusi ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat memberikan nilai jarak antara matriks positif dan negatif.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Solusi Ideal Positif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Nilai Positif \\
    \hline
    Y1 & 22.82 \\
    \hline
    Y2 & 17.50 \\
    \hline
    Y3 & 4.12 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Solusi ideal negatif, pada solusi ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat memberikan nilai jarak antara matriks negatif dan positif.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Solusi Ideal Negatif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Nilai Negatif \\
    \hline
    Y1 & 7.22 \\
    \hline
    Y2 & 0.18 \\
    \hline
    Y3 & 0.14 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Jarak antara matriks positif dan negatif, pada jarak tersebut digunakan sebagai pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir untuk mendapatkan sebuah keputusan..
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jarak Antara Matriks Positif dan Negatif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Hasil Awal & Hasil Akhir \\
    \hline
    Y1 & 285.94 & 16.91 \\
    \hline
    Y2 & 1073.67 & 32.77 \\
    \hline
    Y3 & 37.70 & 6.14 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari jarak antara matriks positif dan negatif, dengan hasil tersebut digunakan untuk pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir yang ingin dicapai untuk mengambil sebuah keputusan.

    \item Jarak antara matriks negatif dan positif, pada jarak tersebut digunakan sebagai pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir untuk mendapatkan sebuah keputusan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jarak Antara Matriks Negatif dan Positif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Hasil Awal & Hasil Akhir \\
    \hline
    Y1 & 770.37 & 27.76 \\
    \hline
    Y2 & 350.29 & 18.72 \\
    \hline
    Y3 & 49.22 & 7.02 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari jarak antara matriks negatif dan positif, dengan hasil tersebut digunakan untuk pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir yang ingin dicapai untuk mengambil sebuah keputusan.
    
    \item Nilai Prefensi, merupakan hasil akhir yang digunakan sebagai acuan hasil yang dapat menentukan keputusan mana yang jauh lebih baik untuk diterapkan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Nilai Prefensi}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Kriteria & Hasil \\
    \hline
    C1 & 0.62 \\
    \hline
    C2 & 0.36 \\
    \hline
    C3 & 0.53 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
\end{enumerate}

%\ Penggunaan Bahasa Isyarat
%\ Penggunaan Pola Bahasa Isyarat

\subsubsection{Penentuan Saran Jenis Penggunaan Pola Bahasa Isyarat}
Pada kali ini akan dipaparkan data dari penilaian responden untuk menentukan jenis penggunaan pola bahasa isyarat dengan tujuan dapat dihitung sehingga dapat memberikan sebuah keputusan yang baik untuk saran kedepannya. Maka dari itu penulis melakukan pengolahan dari hasil kuisioner penentuan saran jenis penggunaan pola bahasa isyarat yang dapat diukur secara matematis dalam pengambilan sebuah saran.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Data Penilaian Responden}
    
    \begin{tabular}{|p{5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|} \hline
    Nama & Kalimat & Alfabet \\
    \hline
    Nina Yulistiani & 5 & 5 \\
    \hline
    Nur Rahmah & 5 & 5 \\
    \hline
    Betti Karyanti & 5 & 4 \\
    \hline
    Rini Rinjani & 5 & 5 \\
    \hline
    Tresna Nengsih & 5 & 3 \\
    \hline
    Dewi Indriyani & 5 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas terdapat responden yang melakukan panilaian pada kedua jenis saran dengan tujuan agar nilai tersebut dapat diukur secara matematis.


%\ Penggunaan Pola Bahasa Isyarat

\begin{enumerate}
    \item Matriks keputusan, pada matriks keputusan ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat dinormalisasikan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria & R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 \\
    \hline
    C1 & 5 & 5 & 5 & 5 & 5 & 5 \\
    \hline
    C2 & 5 & 5 & 4 & 5 & 3 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Matriks keputusan ternormalisasi, pada matriks keputusan ternormalisasi ini digunakan sebagai proses yang memberikan sebuah keputusan pada nilai yang dapat pembobotan matriks.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan Ternormalisasi}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Responden & C1 & C2 \\
    \hline
    R1 & 3.54 & 3.54 \\
    \hline
    R2 & 3.54 & 3.54 \\
    \hline
    R3 & 3.90 & 2.50 \\
    \hline
    R4 & 3.54 & 3.54 \\
    \hline
    R5 & 4.29 & 1.54 \\
    \hline
    R6 & 4.90 & 0.20 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari normalisasi sebuah nilai yang ada pada matriks dengan tujuan agar nilai matriks tersebut dapat dibobotkan.

    \item Matriks keputusan terbobot, pada matriks keputusan terbobot ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada nilai yang dapat menentukan solusi ideal positif dan negatif.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Matriks Keputusan Terbobot}
    
    \begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|} \hline
    Kriteria & R1 & R2 & R3 & R4 & R5 & R6 \\
    \hline
    C1 & 17.68 & 17.68 & 19.52 & 17.68 & 21.44 & 24.51 \\
    \hline
    C2 & 17.68 & 17.68 & 10.00 & 17.68 & 4.63 & 0.20 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari pembobotan sebuah nilai yang ada pada matriks dengan tujuan agar mendapatkan solusi ideal positif dan negatif.

    \item Solusi ideal positif, pada solusi ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat memberikan nilai jarak antara matriks positif dan negatif.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Solusi Ideal Positif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Nilai Positif \\
    \hline
    Y1 & 24.51 \\
    \hline
    Y2 & 17.68 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Solusi ideal negatif, pada solusi ini digunakan sebagai proses yang dapat memberikan sebuah keputusan pada matriks yang dapat memberikan nilai jarak antara matriks negatif dan positif.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Solusi Ideal Negatif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Nilai Negatif \\
    \hline
    Y1 & 17.68 \\
    \hline
    Y2 & 0.20 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Jarak antara matriks positif dan negatif, pada jarak tersebut digunakan sebagai pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir untuk mendapatkan sebuah keputusan..
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jarak Antara Matriks Positif dan Negatif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Hasil Awal & Hasil Akhir \\
    \hline
    Y1 & 174.62 & 13.21 \\
    \hline
    Y2 & 534.86 & 23.13 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari jarak antara matriks positif dan negatif, dengan hasil tersebut digunakan untuk pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir yang ingin dicapai untuk mengambil sebuah keputusan, oleh karena itu proses menentukan jarak antara matriks sangat diperlukan.

    \item Jarak antara matriks negatif dan positif, pada jarak tersebut digunakan sebagai pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir untuk mendapatkan sebuah keputusan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jarak Antara Matriks Negatif dan Positif}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Jarak & Hasil Awal & Hasil Akhir \\
    \hline
    Y1 & 64.28 & 8.02 \\
    \hline
    Y2 & 1032.50 & 32.13 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
Pada tabel diatas dapat dilihat hasil dari jarak antara matriks negatif dan positif, dengan hasil tersebut digunakan untuk pendukung dalam mencari nilai prefensi atau hasil akhir yang ingin dicapai untuk mengambil sebuah keputusan, oleh karena itu proses menentukan jarak antara matriks sangat diperlukan.
    
    \item Nilai Prefensi, merupakan hasil akhir yang digunakan sebagai acuan hasil yang dapat menentukan keputusan mana yang jauh lebih baik untuk diterapkan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Nilai Prefensi}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{3cm}|} \hline
    Kriteria & Hasil \\
    \hline
    C1 & 0.58 \\
    \hline
    C2 & 0.38 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
\end{enumerate}

\subsection{Evaluasi Kuisioner Kegunaan Sistem dan Tampilan}
Pada kali ini penulis akan memaparkan data yang didapat dari hasil kusioner selama melakukan kegiatan observasi di SLB Negeri Cicendo Bandung, terdapat pernyataan kegunaan sistem dan tampilan yang diisi oleh responden dari SLB Negeri Cicendo Bandung, berikut lampiran data dan hasil evaluasi yang diolah menggunakan metode \textit{usability evaluation} untuk mengevaluasi kegunaan.

\begin{enumerate}
    \item Hasil kuisioner kegunaan sistem dan tampilan, pada tahap ini merupakan rekap data hasil kuisioner yang didapat oleh penulis selama melakukan kegiatan observasi di SLB Negeri Cicendo Bandung. 
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Data Penilaian Kegunaan Sistem}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{4cm}|} \hline
    Nama & P1 & P2 & P3 & P4 & P5 & Total Permasalahan \\
    \hline
    Nina Yulistiani & 0 & 0 & 0 & 1 & 3 & 4 \\
    \hline
    Nur Rahmah & 0 & 0 & 0 & 1 & 3 & 4 \\
    \hline
    Betti Karyanti & 0 & 0 & 2 & 1 & 1 & 2 \\
    \hline
    Rini Rinjani & 0 & 0 & 0 & 1 & 3 & 4 \\
    \hline
    Tresna Nengsih & 0 & 0 & 0 & 0 & 4 & 1 \\
    \hline
    Dewi Indriyani & 1 & 2 & 0 & 0 & 1 & 4 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

Pada tabel diatas digunakan untuk melakukan pengukuran pada kegunaan sistem yang nantinya diolah dengan metode \textit{usability evaluation} untuk mengevaluasi setiap kegunaan yang ada pada sistem tersebut.

    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Data Penilaian Kegunaan Tampilan}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{4cm}|} \hline
    Nama & P1 & P2 & P3 & P4 & P5 & Total Permasalahan \\
    \hline
    Nina Yulistiani & 0 & 0 & 0 & 2 & 2 & 4 \\
    \hline
    Nur Rahmah & 0 & 0 & 0 & 2 & 2 & 4 \\
    \hline
    Betti Karyanti & 0 & 0 & 0 & 2 & 2 & 4 \\
    \hline
    Rini Rinjani & 0 & 0 & 0 & 2 & 2 & 4 \\
    \hline
    Tresna Nengsih & 0 & 0 & 0 & 0 & 4 & 4 \\
    \hline
    Dewi Indriyani & 1 & 0 & 2 & 1 & 0 & 1 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
Pada tabel diatas digunakan untuk melakukan pengukuran pada kegunaan tampilan yang nantinya diolah dengan metode \textit{usability evaluation} untuk mengevaluasi setiap kegunaan yang ada pada tampilan sistem tersebut.
    
    \item Jumlah temuan masalah, pada tahap ini merupakan penyaringan sebuah permasalahan yang didapat, penyaringan permasalahan ini disaring dari pendapatan nilai empat dan juga lima.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jumlah Temuan Masalah}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{4cm}|p{4cm}|} \hline
    Nama & Kegunaan Sistem & Kegunaan Tampilan \\
    \hline
    Nina Yulistiani & 4 & 4 \\
    \hline
    Nur Rahmah & 4 & 4 \\
    \hline
    Betti Karyanti & 4 & 4 \\
    \hline
    Rini Rinjani & 4 & 4 \\
    \hline
    Tresna Nengsih & 4 & 4 \\
    \hline
    Dewi Indriyani & 1 & 3 \\
    \hline
    Total Keseluruhan & 21 & 23 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item Jumlah temuan masalah nyata, pada tahap ini merupakan sebuah proses untuk menyaring kembali masalah yang didapat agar dapat disimpulkan bahwa masalah tersebut nyata atau tidak.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Jumlah Temuan Masalah Nyata}
    
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{0.5cm}|p{2cm}|} \hline
    Tipe & \textit{Problem} & P1 & P2 & P3 & P4 & P5 & \textit{Real Problem} \\
    \hline
    Kegunaan Sistem & 21 & 1 & 2 & 2 & 4 & 15 & 19 \\
    \hline
    Kegunaan Tampilan & 23 & 1 & 0 & 2 & 9 & 12 & 21 \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item \textit{Validity}, pada tahap ini merupakan sebuah pencarian nilai validitas pada setiap temuan masalah yang ada, tujuan dari pencarian nilai validitas untuk mendukung dalam mencari nilai efektifitas atau nilai akhir yang nantinya dapat menjadi sebuah kesimpulan masalah pada penelitian ini.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{\textit{Validity}}
    
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Tipe & \textit{Problem} & \textit{Real Problem} & \textit{Validity} \\
    \hline
    Kegunaan Sistem & 21 & 19 & 90.47 \textit{Percent} \\
    \hline
    Kegunaan Tampilan & 23 & 21 & 91.30 \textit{Percent} \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

    \item \textit{Thoroughness}, pada tahap ini merupakan sebuah pencarian nilai ketelitian pada setiap temuan masalah yang ada, tujuan dari pencarian nilai ketelitian untuk mendukung dalam mencari nilai efektifitas atau nilai akhir yang nantinya dapat menjadi sebuah kesimpulan masalah pada penelitian ini.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{\textit{Thoroughness}}
    
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Tipe & \textit{Real Problem} & \textit{Real Problem Total} & \textit{Thoroughness} \\
    \hline
    Kegunaan Sistem & 19 & 29 & 65.51 \textit{Percent} \\
    \hline
    Kegunaan Tampilan & 21 & 29 & 72.41 \textit{Percent} \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
    \item \textit{Effectivity}, pada tahap ini merupakan sebuah tahap akhir dalam melakukan pencarian nilai efektifitas atau nilai akhir pada setiap permasalahan yang sudah memiliki nilai validitas dan ketelitiannya dalam mengevaluasi kegunaan.
    
    \begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{\textit{Effectivity}}
    
    \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|} \hline
    Tipe & \textit{Validity} & \textit{Thoroughness} & \textit{Effectivity} \\
    \hline
    Kegunaan Sistem & 90.47 & 65.51 & 59.26 \textit{Percent} \\
    \hline
    Kegunaan Tampilan & 91.30 & 72.41 & 66.11 \textit{Percent} \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
    
\end{enumerate}

\subsection{Evaluasi Kriteria Penilaian Kuisioner}
Pada kali ini penulis akan memaparkan kriteria penilaian pada kuisioner, hal tersebut dilakukan untuk mempermudah responden dalam memberi sebuah penilaian pada kuisioner yang responden nilai dan memudahkan penulis dalam menganalisa dari hasil kuisioner untuk menjadi sebuah hasil yang diharapkan.

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Kriteria Penilaian Kuisioner Penetuan Saran}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{6cm}|} \hline
    Nilai & Keterangan Nilai \\
    \hline
    1 & Sangat Tidak Disarankan \\
    \hline
    2 & Tidak Disarankan \\
    \hline
    3 & Disarankan \\
    \hline
    4 & Hanya Disarankan \\
    \hline
    5 & Sangat Disarankan \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \begin{center}
    \caption{Kriteria Penilaian Kuisioner Kegunaan Sistem dan Tampilan}
    
    \begin{tabular}{|p{2cm}|p{6cm}|} \hline
    Nilai & Keterangan Nilai \\
    \hline
    1 & Bukan Masalah \\
    \hline
    2 & Masalah Kecil \\
    \hline
    3 & Masalah Menengah \\
    \hline
    4 & Masalah Besar \\
    \hline
    5 & Masalah Harus Diperbaiki \\
    \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
